\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{10}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Angles et triangles}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\ordi{\color{Black}\faLaptop}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans chaque cas : 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item faire une figure à main levée du triangle ;
	\item reporter les informations données dans l'énoncé sur cette figure ;
	\item calculer l'angle manquant (en justifiant par un calcul) ;
	\item donner la nature du triangle.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $IJK$ est un triangle tel que $\widehat{IJK}=56^\circ$ et $\widehat{IKJ}=39^\circ$.
	\item $EFG$ est un triangle tel que $\widehat{FEG}=27^\circ$ et $\widehat{FGE}=63^\circ$.
	\item $TOC$ est un triangle tel que $\widehat{CTO}=75^\circ$ et $\widehat{TOC}=40^\circ$.
	\item  $HGI$ est un triangle rectangle en H tel que $\widehat{HGI}=45^\circ$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans chacun des cas, dire s'il est possible de construire les triangles. Justifier.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $SAG$ est un triangle tel que $\widehat{SAG}=81^\circ$, $\widehat{SGA}=76^\circ$ et $\widehat{ASG}=23^\circ$.
	\item $RCE$ est un triangle rectangle en R tel que $\widehat{RCE}=57^\circ$ et $\widehat{REC}=33^\circ$.
	\item $PSG$ est un triangle isocèle en P tel que $\widehat{PSG}=54^\circ$ et $\widehat{SPG}=76^\circ$.
	\item $ABC$ est un triangle équilatéral tel que $\widehat{ABC}=59,98^\circ$.
	\item $BEF$ est un triangle rectangle isocèle en B tel que $\widehat{BEF}=45^\circ$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,B,C,D,E,F;
		A=u*(1,1);
		C-A=u*(2,0);
		B-C=u*(2.5,0);
		F-B=u*(3.5,0);
		D-C=u*(0.5,3);
		E-F=u*(-0.5,2.5);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace droite(A,F);
		trace polygone(D,B,E);
		trace segment(C,D);
		trace segment(E,F);
		trace segment(D,A);
		trace Codeangle(D,C,A,0,btex \ang{103} etex);
		trace Codeangle(C,D,B,0,btex \ang{55} etex);
		trace Codeangle(E,B,D,0,btex \ang{96} etex);
		trace Codeangle(B,E,F,2,btex \ang{71} etex);
		trace Codeangle(E,F,B,2,btex \ang{71} etex);
		trace Codeangle(B,C,D,0,btex ? etex);
		trace Codeangle(D,B,C,0,btex ? etex);
		trace Codeangle(F,B,E,0,btex ? etex);
		label.bot(btex A etex,A);
		label.bot(btex C etex,C);
		label.bot(btex B etex,B);
		label.bot(btex F etex,F);
		label.top(btex D etex,D);
		label.top(btex E etex,E);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Sachant que les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés. Calculer la mesure de l'angle $\widehat{DCB}$.
	\item En déduire la mesure de l'angle $\widehat{DBC}$.
	\item Quelle est la nature du triangle BEF ? Justifier.
	\item Calculer la mesure de l'angle $\widehat{EBF}$.
	\item Que peut-on dire sur les points $C$, $B$ et $F$ ?
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(7,6)}]
			%Réglages
			marque_s:=1.5;
			marque_p:="croix";
			
			%Figure
			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I;
			E=u*(4,4);
			D=u*(2.5,2);
			B=rotation(D,E,66);
			
			trace droite(E,B);
			trace droite(E,D);
			trace droite(D,B);
			
			C=rotation(milieu(E,B),E,114);
			A=rotation(C,E,66);
			I=rotation(milieu(E,B),B,180);
			G=rotation(milieu(D,B),B,180);
			H=rotation(milieu(E,D),D,180);
			F=rotation(H,D,-57);

			pointe(C,A,I,G,H,F);
		
			trace Codeangle(F,D,H,0,btex \ang{57} etex);
			trace Codeangle(C,E,A,0,btex \ang{66} etex);
			trace Codeangle(G,B,E,0,btex \ang{123} etex);
			trace Codelongueur(E,D,E,B,2);
			label.lft(btex A etex,A);
			label.rt(btex C etex,C);
			label.llft(btex B etex,B);
			label.top(btex F etex,F);
			label.ulft(btex D etex,D);
			label.rt(btex E etex,E);
			label.urt(btex G etex,G);
			label.rt(btex H etex,H);
			label.rt(btex I etex,I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\hspace{0.03cm} \vrule \hspace{0.03cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Sur la figure ci-contre, les droites $(AI)$ et $(CH)$ sont sécantes en $E$. De plus, $D \in (CH)$ et $B \in (AI)$.\\
\\
Montrer que les points $F$, $D$, $B$ et $G$ sont alignés.
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Sur la figure ci-contre, on sait que $D$ est un point du segment $[AB]$.\\
\\
Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{DBC}$. Justifier.
\end{minipage}
\hspace{0.03cm} \vrule \hspace{0.03cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		%Réglages
		marque_s:=1.5;
		
		%Figure
		pair A,B,C,D,E,F;
		B=u*(1,1);
		C=u*(6,1);
		E=u*(1.5,1);
		D=rotation(E,C,-30);
		F=rotation(D,C,-30);
		A=demidroite(B,D) intersectionpoint demidroite(C,F);
		trace polygone(A,B,C);
		trace segment(D,C);
		trace Codeangle(D,C,B,2,btex \ang{} etex);
		trace Codeangle(A,C,D,2,btex \ang{} etex);
		trace Codeangle(C,B,D,0,btex ? etex);
		trace Codeangle(C,D,A,0,btex \ang{88} etex);
		trace Codeangle(D,A,C,0,btex \ang{72} etex);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.top(btex A etex, A);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Al-Kashi affirme que lorqu'on multiplie les longueurs des trois côtés d'un triangle par $3$, alors les mesures de chacun des trois angles sont également multipliées par $3$.\\
A-t-il raison ? Justifier.


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,6)}]
		%Réglages
		marque_p:="croix";
		marque_a:=10;
		
		%Figure
		pair A,B,D,E,F,G,I;
		B=u*(1,1);
		F=u*(7.5,1);
		D=u*(4,3);
		trace droite(B,F);
		trace droite(B,D);
		trace parallele(B,F,D);
		I=rotation(milieu(B,F),F,-55);
		E=parallele(B,F,D) intersectionpoint demidroite(F,I);
		trace droite(F,E);
		G=rotation(milieu(E,D),E,180);
		A=droite(B,D) intersectionpoint droite(E,F);
		
		pointe(G);
		
		label.top(btex A etex, A);
		label.ulft(btex B etex, B);
		label.urt(btex F etex, F);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.urt(btex E etex, E);
		label.urt(btex G etex, G);
		
		trace Codeangle(D,A,E,0, btex \ang{93} etex);
		trace Codeangle(E,F,B,0, btex \ang{55} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{0.03cm} \vrule \hspace{0.03cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Sur la figure ci-contre, les droites $(BD)$ et $(EF)$ sont sécantes en $A$, les droites $(DE)$ et $(BF)$ sont parallèles et $G\in (DE)$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{FBD}$.
	\item Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{ADE}$.
	\item Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{AED}$.
	\item Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{FEG}$.
\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,B,C,D;
		A=u*(2,1);
		B-A=u*(5,2.5);
		D-A=u*(-1,4);
		C-A=u*(3.5,5.5);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace segment(A,C) dashed evenly;
		trace Codeangle(C,A,D,1,btex \textbf{\ang{55}} etex);
		trace Codeangle(B,A,C,2,btex \textbf{\ang{27}} etex);
		trace Codeangle(D,C,B,0,btex \textbf{\ang{103}} etex);
		trace codeperp(A,B,C,10);
		label.llft(btex A etex,A);
		label.lrt(btex B etex,B);
		label.urt(btex C etex,C);
		label.ulft(btex D etex, D);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{0.03cm} \vrule \hspace{0.03cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Le triangle $ADC$ est-il rectangle en $D$ ? Justifier.
\end{minipage}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Sachant que $E \in [DB]$ et que $E \in [AC]$, déterminer la mesure de l'angle $\widehat{DEC}$. Justifier.
\end{minipage}
\hspace{0.03cm} \vrule \hspace{0.03cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		%Réglages
		marque_a:=25;
		
		%Figure
		pair A,B,C,D,E;
		A=u*(3,1);
		B-A=u*(4,0);
		D-A=u*(-2.5,4);
		C-B=u*(1,5);
		E = whatever [D,B];
 		E = whatever [A,C];
		marque_s:=marque_s/3;
		trace polygone(A,B,D);
		trace polygone(A,B,C);
		trace Codeangle(A,D,B,0,btex \textbf{\ang{26}} etex);
		trace Codeangle(B,A,D,0,btex \textbf{\ang{126}} etex);
		trace Codeangle(C,B,A,0,btex \textbf{\ang{94}} etex);
		trace Codeangle(A,C,B,0,btex \textbf{\ang{36}} etex);
		trace Codeangle(C,E,D,0,btex \textbf{?} etex);
		label.llft(btex A etex,A);
		label.lrt(btex B etex,B);
		label.urt(btex C etex,C);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.top(btex E etex, E);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Nous avons vu que la somme des angles dans un triangle est de $180^\circ$.\\
À votre avis, quelle est la somme des angles dans :
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item un quadrilatère ;
		\item un pentagone ;
		\item un hexagone ;
		\item un octogone.
	\end{multicols}
\end{itemize}


\newpage
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}
\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice11}{\hypertarget{solution11}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
On considère le triangle ci-contre où $x$ désigne un nombre positif. Déterminer la mesure de chacun des angles de ce triangle.
\end{minipage}
\hspace{0.03cm} \vrule \hspace{0.03cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,B,C;
		B=u*(3,1);
		C-B=u*(3,2);
		A-B=u*(-2,4);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace polygone(A,B,C);
		trace Codeangle(C,B,A,0,btex $7x$ etex);
		trace Codeangle(A,C,B,0,btex $5x$ etex);
		trace Codeangle(B,A,C,0,btex $3x$ etex);
		label.lft(btex A etex,A);
		label.rt(btex C etex,C);
		label.bot(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{comment}
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\end{comment}
\end{document}